港大學生 洪棨釗 (香港防衛軍一等兵) 戰死黃泥涌峽一役

尋日喺黃泥涌峽有歷史愛好者發現一批子彈同埋迫擊砲組件，所以阿史都同大家介紹咗少少二戰黃泥涌峽守軍同日軍之間嘅激爭。而喺呢場激戰入面，死傷嘅唔單止有唔同國藉嘅守軍同埋日軍，當中仲有唔少係港大嘅學生，有紀錄嘅其中一位就叫做洪棨釗。

洪棨釗係一位港大文學院嘅學生，同時亦都係香港防衛軍嘅一等兵。佢所在嘅係香港防衛軍第三連，當中唔少都係港大學生，第三連全體喺呢次戰爭入面差唔多全體戰死。喺12月19號當日，洪棨釗同當時英籍指揮官菲爾德中尉一齊守住JL01機槍堡，而當時呢個機槍堡由於配備咗精良嘅裝備，再加上居高臨下，喺呢場激戰中發揮咗重要嘅作用，對日軍造成嚴重嘅傷亡。

但由於機槍堡大半埋喺泥土入面，入面嘅人只可以通過瞭望鏡睇到出面嘅情況。日軍就睇準呢點，將手榴彈沿瞭望鏡槽掟入去。雖然佢同菲爾德中尉都走得到，但之後就被日軍228聯隊圍攻，菲爾德身中四槍，而洪棨釗亦都背後中槍，就咁樣陣亡咗，當時佢就只有19歲。

SOURCE:

香港防衛軍(皇家香港軍團前身)第三連官兵，在黃泥涌峽一役差不多全體戰死，特獻上Poppy花一朵，悼念為保衛香港而捐軀的前輩們。

當中一人為洪棨釗，香港大學文學院學生兼香港防衛軍一等兵，接替當時身受重傷英籍指揮官菲爾德中尉指揮JL01機槍堡，繼續作戰，由於JL01機槍堡位處戰略位置，且居高臨下，機關槍兇猛火力做成日軍嚴重死傷，洪棨釗最後英勇殉職，死時年僅19歲。

黃泥涌峽戰役係香港防衛戰最慘烈一役，少量守軍迎戰數倍裝備精良，更配備有殺傷力強大的速射炮，作為隨行火力支援的敵軍步兵。最後守軍約有450人陣亡，包括西旅最高指揮官羅遜准將，日軍則有大約600人喪生。

1941年香港戰役中，與 米杜息士營 並肩作戰的 香港防衛軍 部隊，都是傷亡率最高的：
第三機槍連114人：傷亡72人
第一砲兵連68人：傷亡35人
第二機槍連98人：傷亡50人

戰後1945年11月21日，#莫德庇 少將向倫敦報告香港戰役，就特別嘉許上述單位：

「作為呈文的結語，我想向香港義勇防衛軍作特別致意。他們證明自己是守軍中有價值的部份。和平時期，他們犠牲工餘時間從事訓練，戰時動員順暢而迅速，行動中亦證明了他們是頑強而勇敢的士兵。舉例似乎會顧此失彼招惹不滿，但我理應將 #第三連（歐亞混血兒）在黃泥涌峽和 #第一砲兵連 在赤柱擔任步兵抗敵的英勇事蹟記錄在案，防衛軍的訊號隊和傳訊車隊的效率和英勇同樣傑出。」

“In closing my dispatch I wish to pay a special tribute to the Hong Kong Volunteer Defence Corps. They proved themselves to be a valuable portion of the garrison. In peace they had surrendered a great deal of their leisure to training, their mobilisation was completed smoothly and quickly, and in action they proved themselves stubborn and gallant soldiers. To quote examples seems almost invidious but I should like to place on record the superb gallantry of No.3 (Eurasian) Company at Wong Nei Chong Gap and of No.1 Battery who undertook infantry defence in the Stanley area, while the efficiency and gallantry of their Signal section and dispatch riders were outstanding.”

— 在赤柱

推

黃泥涌峽 – 香港保衛戰的最後防線
打開香港地圖，面對兵力過萬日本軍隊，防守香港幾近是個必敗任務。第一道防線是深圳河邊境、第二條防線則是著名的醉酒灣防線（防線依九龍群山及城門水塘而建，大約與現在的麥徑四至八段平行）、第三條就是維港（當時填海程度沒有現在那麼誇張）。假如三條防線都被突破，守軍就要與日軍在港島中部山峽（即聶高信山、灣仔峽、黃泥涌峽、渣甸山等地）浴血。當時英軍希望依靠這幾道天險，抵抗日軍最少數月，以盼新加坡英軍及中國大陸的同盟國部隊馳援，解救香港圍城。但如意算盤打不響，日軍只用了一天就攻克新界。開戰後四天，九龍全境陷落。港島頓時成為孤島，陷落只是時間問題。

1941年12月17日，日本軍隊在北角登陸，港島戰役開展。兩日之後，日軍劍指港島南北要衝黃泥涌峽。該天是整個香港保衝戰最血腥的一幕，英軍有461人陣亡，日軍則傷亡超過800人。今天的黃泥涌峽是高尚住宅區，山明水秀。但歷史並不如煙，今天行走黃泥涌峽郊遊徑，仍然可以感受到七十多年前眾將士於此生死相搏的點點痕跡。

機槍堡遺址 JLO1 及 JLO2

黃泥涌峽上有兩個機槍碉堡名為JLO1 及JLO2，代表了 Jardine’s Lookout 1 號和2號碉堡。因兩機槍陣地火力能夠互相掩護，日軍花了很大力氣才能攻克兩堡。當年守軍於此堅守12小時，後日軍把手榴彈投進碉堡的通風管道中，令守軍傷亡慘重才得手。

根據資料，這些槍眼射擊角度有120度。今天所有槍眼都被水泥密封。

碉堡入口已被封閉

RESPECT

時代思進成員梁繼平發言。他介紹投軍殉國的港大生洪棨釗，連繫港大與抗戰的歷史淵源。捫問當香港面對危難時，我們願否為香港而戰。

真係好慘 日軍攻勢凶猛 又有制空權
迎擊既準備都唔夠

英雄

真正既以死相搏

真正精英中嘅精英
唔死應該對呢個世界好有貢獻

Push

主打談集體回憶和歷史的知名facebook專頁《史檔》，之前一直未有明示其政治立場，獲逾8萬人讚好或追蹤，惟最近竟出書，稱要訴說只有1年多歷史的「大灣區」故事，其發佈會更有前特首梁振英現身加持。《蘋果》發現《史檔》早前在招聘廣告中，透露它是「圈傳媒」旗下，而圈傳媒與知名的《港人講地》一樣，正是由與梁關係密切的「齊心基金會」經營。

梁振英昨出席該書的發佈會，並禁止《蘋果》等傳媒採訪，《史檔》昨晚上載相片和片段，可見梁是座上客；平日每則帖文不足100人回應，惟這兩則發佈會帖文，旋即惹來近700人給予嬲嬲。《港人講地》今早更發帖，為該書造勢。

不少網民均留言鬧爆《史檔》終露出「投共」真面目，不過《蘋果》翻查《史檔》今年2月在jobsDB的招聘廣告，廣告早已披露該專頁由齊心基金會旗下的圈傳媒經營。《蘋果》查冊更發現，圈傳媒的董事為張瑞蓮，而張正是梁粉網媒《港人講地》的總編輯。

Respect

個堡表面d彈痕仲係好明顯

當時打到好慘烈

久唔久見新聞話搵到戰時彈藥、手榴彈之類

80年後都仲搵到

就知打到多激

Ricci人真係好撚鐘意香港

19歲即係讀Year 1

人哋就玩o camp，上莊，拍拖
佢就打仗戰死

天琦都係Ricci

有人明白，太好了